---
author: mumka
categories:
- Апитерапия
color: red
date: 2013-05-17T17:07:00
description: Статья о разных типа пчелопродуктов и чем они полезны
img: med.jpg
menu:
  main:
    parent: api
    weight: 9
slug: bee_products
title: Продукты пчеловодства
weight: 2
---

#### Мёд

Трудно найти человека, который не знает вкус меда. Мед используется для
питания и лечения на всем протяжении истории человечества. Существует
много разновидностей меда, в зависимости от вида растений с которого он
собран. Цветочный мёд бывает монофлерный и полифлерный.
<!--more--> 

{{< vgallery side="right" >}}
 {{<vimg src="med.jpg" caption="Мёд">}}
 {{<vimg src="obnozhka.jpg" caption="Обножка">}}
 {{<vimg src="perga.jpg" caption="Перга">}}
 {{<vimg src="piltsa.jpg" caption="Пыльца">}}
 {{<vimg src="matmilk.jpg" caption="Маточное молочко">}}
{{< /vgallery >}}

Монофлерный мёд получается из нектара преимущественно одного из медоносных растений, например: липовый, акациевый, гречишный,
подсолнечниковый, донниковый и т.д. Полифлерный мёд вырабатывается из нектара разных растений без выраженного преобладания
определенного вида, например: лесной, луговой, степной, полевой, таежный. Большую известность получили виды меда из определенных
областей - уральский, башкирский, сибирский, дальневосточный, горный и т.д..

Любой натуральный мед обладает прекрасными питательными и лечебными
свойствами. Хотя составы различных видов меда неодинаковы, основные
компоненты, характеризующие лечебные качества меда, присущи всем сортам
меда. К таким свойствам относятся:

диетические
: фруктоза и глюкоза меда всасываются без предварительной ферментации. Это свойство является ценным качеством для людей с
физиологическим  и патологическим (панкреатит) понижением ферментативной активности кишечного сока. Органические кислоты
усиливают секреторную функцию слизистых оболочек желудка, повышают аппетит и способствуют усвоению питательных веществ.

антибактериальные
: бактерицидное действие меда обусловлено несколькими факторами. Одним из них  является перекись водорода -
Н<sub>2</sub>О<sub>2</sub>.  Она образуется из глюкозы в результате воздействия секрета специальной железы пчелы при участии
кислорода. Установлена прямая корреляция между количеством перекиси водорода в мёде и его антимикробной активностью. Однако, при
нагревании мёда до 80&deg;С в течение 5 минут, а также выдержка его на солнце в течение 1 часа приводит к утрате антимикробных
свойств.

Еще одним компонентом, ответственным за антимикробные свойства меда, являются эфирные масла (фитонциды) растений, с которых был
собран нектар. Фитонциды -- соединения, образуемые растениями для подавления развития бактерий, грибов, простейших или их
убийства (естественные антибиотики). Фитонциды присутствуют в тканях, выделяются во внешнюю среду многими растениями, содержатся
в нектаре и пыльце. Они выполняют функцию защиты растений от инфекционных болезней, и, с собранным пчелами нектром, попадают в
мед.

Антимикробные свойства мёда используются при лечении гнойных ран, трофических язв, ожоговых поражений, воспалительных
заболеваний органов дыхания, глаз, мочеполовой системы, желудка и кишечника и др. Благодаря этим свойствам мёд также может
использоваться как консервирующее средство: в нем хорошо хранятся ягоды, фрукты, сливочное масло, мясо, печень, рыба, куриные
яйца, все другие продукты пчеловодства.

#### Пыльца (обножка) и перга

Пыльца цветов, собранная пчелой, склеенная секретами ее желез, медом и
нектаром в яркие разноцветные гранулы и переносимая рабочими пчелами в
улей на голенях задней пары ножек, называется пчелиная ***обножка***.
Цвет обножки и ее химический состав зависят от растения, с которого она
собрана. Комбинируя пыльцу с различных растений, пчелиная семья запасает
на период многомесячной зимовки оптимально сбалансированный по своему
составу белково-витаминный концентрат.

В состав обножки входят различные белки, свободные аминокислоты ( в том числе незаменимые,
которые не вырабатываются в человеческом организме), углеводы, липиды,
витамины, макро- и микроэлементы, органические кислоты, фитогормоны,
пигменты и ароматические вещества, т. е. пчелиная обножка представляет
из себя полноценный биологически активный комплекс.

В улье обножка пчелами размягчается, утрамбовывается в соты и заливается
медом. Благодаря благоприятной температуре и влажности внутри улья,
молочнокислые бактерии, сбраживая углеводы пыльцы до молочной кислоты и
подавляя развитие гнилостной микрофлоры, не препятствуют размножению
дрожжей, от которых получают необходимые витамины и аминокислоты. В
результате ферментации содержимое сотов приобретает темно-коричневый
цвет и приятный кисло-сладкий вкус, напоминающий вкус ржаного хлеба.
Этот продукт называется ***пергой*** или пчелиным хлебом.

Обножка отличается от перги химическим составом и более
коротким сроком хранения, но и перга через полгода теряет треть своей
активности. Поэтому принимать необходимо только свежие пергу и обножку.
Если предполагается хранение обножки более полугода, рекомендуется
залить ее медом.

И перга и обножка являются уникальными биологически активными
поливитаминными и минеральными комплексами. Их правильный прием поможет
поддерживать нормальную функцию нервной, сердечно-сосудистой,
пищеварительной, мышечной, иммунной систем.

Перга и обножка, при приеме внутрь, оказывают следующие биологические
(фармакологические) эффекты:

-  анаболический,
-  адаптогенный,
-  антисклеротический,
-  кардиотонический,
-  мембраностабилизирующий,
-  радиопротекторный,
-  антиоксидантный,
-  антитоксический,
-  противовоспалительный,
-  стимулирующий регенерацию (ранозаживляющий),
-  противоязвенный,
-  антианемический,
-  стимулирующий эритро- и лейкопоэз,
-  регулирующий перистальтику, иммуностимулирующий.

Следует отметить, что эти продукты практически не вызывают аллергических
реакций, поскольку ферменты из слюны пчел при обработке пыльцы разрушают
пыльцевые аллергены.

#### Маточное молочко


Маточное молочко - продукт, вырабатываемый пчелами дляпитания личинки
матки  и потомства. Маточное молочко - уникальный по питательной
ценности продукт, на западе его называют "королевское желе". Личинка
пчелиной матки питается им всю жизнь и живет в 50 раз дольше чем обычная
рабочая пчела.

Интересно, что в Японии после 1945 года, каждому ребенку и пожилому
человеку бесплатно дается маточное молочко. Маленькая Япония потребляет
маточного молочка в 50 раз больше, чем Россия, особо стоит вспомнить,
что продолжительность жизни в Японии одна из самых высоких в мире.

Маточное молочко содержит практически все витамины и микроэлементы,
комплекс ненасыщенных жирных кислот  и микродозы гормонов,  углеводы и
др. необходимые для питания клеток вещества, белки маточного молочка
близки к белкам сыворотки крови.

##### Фармакологическое действие маточного молочка:

-  противовирусное (действует на вирус гриппа и вирус стоматита)
-  антибактериальное; бактериостатическое (на грамположительные и
   грамотрицательные кокки, на возбудитель сибирской язвы, на кишечную
   палочку и т.д.)
-  мощное биостимулирующее действие, связанное с высокой биологической
    активностью маточного молочка
-  благотворное воздействие на центральную нервную систему, вследствие
   нормализации тканевого дыхания и обмена веществ в клетках коры 
   головного мозга
-  спазмолитическое (коронаролитическое, бронхолитическое)
-  улучшает кроветворение (повышает содержание в крови гемоглобина,
   эритроцитов, снижает содержание лейкоцитов)
-  восстанавливает функции желез внутренней секреции (положительное
   влияние на вилочковую железу, стимуляция выделения инсулина)
-  снижает уровень холестерина и повышает содержание фосфолипидов в
   крови, тканях головного мозга и печени, вследствие чего ускоряет
   консолидацию переломов костей появляется выраженный
   антисклеротический эффект
-  улучшает работу органов пищеварения
-  улучшает работу органов кровообращения
-  улучшает регенеративные процессы в роговой оболочке глаза
-  противовоспалительное
-  противорадиационное
-  стимулирует рост ребенка
-  препятствует старению организма
-  стимулирует обмен веществ
-  улучшает тонус и тургор тканей
-  способствует улучшению памяти
-  противоопухолевое
-  противотуберкулезное
-  общеукрепляющее
-  повышает лактацию
-  противомикробное
-  нормализует артериальное давление
-  анаболическое

